陳德霖肺腑之言 香港銀行體系存隱患

沒有銀行監管的世界

（本文摘譯自香港金融管理局總裁陳德霖2017年11月22日於獅子山學會週年晚宴的發言）

近年銀行家大嘆生活艱難，皆因監管愈來愈嚴格。銀行不但要提升資本、流動性比率以應付不時之需，還被要求好好管理銀行操守風險，加上日益複雜的反洗錢和恐怖份子融資、國際制裁行動和不良銷售等相關的合規要求，他們對監管機構抱有怨氣，完全可以理解。其實銀行可以有方法令監管「消失」，我昨天在獅子山學會晩宴就分享了一些「心得」。
⋯⋯可是過去數十年，尤其在2008年全球金融危機後，公眾對銀行的信任度被大幅蠶食。

這個轉變的背後有幾個重要元素⋯⋯

第二個明顯的傾向，是很多銀行股東的心態日趨短視。銀行以合約形式從市場招聘高管愈見普及，這種量才錄用的方式本無可厚非，卻有可能產生短線心態的副作用。銀行總裁或高管要在一、兩個合約期內爭取最佳表現，便傾向於做一些看得見、數得到的財務成績，例如股東權益回報指標。現今財務報告周期由每年一次變兩次、兩次變四次，「交數」頻率加密，加上對沖基金這類「進取股東」出現，都進一步加深銀行管理層的短視傾向。

短視傾向驅使銀行大規模收購合併或急促擴張業務，務求立竿見影，刺激股價或收入。另一邊廂，能夠加強銀行長遠競爭力但短期效用不彰的投資，例如提升IT系統或內部培訓，相對變得次要。過去多年，不少這種短視行為往往導致「悲劇」收場。

⋯⋯總括而言，要令銀行監管消失，就要修正上述的扭曲現象。那麼，該如何重新令銀行家與客戶的利益變得一致？這需從銀行東主和高層薪酬和獎勵制度入手，建立一個合理、公平的制度，以長線表現為賞罰標準。另外，短視行為不應被鼓勵，而銀行亦應考慮加長聘用期，避免合約聘用的高管被逼追逐短期利益。說到這裡，我相信很多人會質疑要銀行重返合夥人形式經營有點不切實際，而今時今日銀行亦很難回復以終身制聘用所有員工，況且銀行員工亦未必想終身只打一份工；至於財務報告次數、股東短視心態，更不是銀行可以自我掌控……

雖然，可令銀行監管消失的機會似乎甚微，但我認為銀行監管並不是鐵板一塊，關鍵在於如何調校監管力度，令監管過程更順暢和有效。金管局最近推出名為「平衡監管」（Balanced and Responsive Supervision）措施，定期和銀行檢討監管過程中，一些可能出現的執行問題，並向銀行業界收集能夠精簡監管的意見。我相信，透過和業界保持良好和持續的溝通，長線而言，定能達成促進業界持續健康發展的監管成果。

說到底，監管銀行並不是保障銀行客戶利益的唯一或最重要的手段。外部施加的監管要求通常只能劃下一條「最低標準」的紅線，但對推動良好企業文化、價值觀和道德標準，並不太有效。這些重要工作必須由銀行自發推行，上行下效，由董事局推展至高管，再到公司各階層，以至前線人員。一間銀行和員工能擁抱良好企業文化和價值觀，自然不會為短線利益而做出損害客戶或銀行長期利益的不當行為。

誠然，「徒善不足以為政」，要有效引導員工向善，必須以恰當的獎勵制度去配合，提供經濟誘因讓員工依從企業規章和文化行事。單以短線「跑數」、「業績」作為派花紅或升職的標準，往往後患無窮。英國多家銀行在2011至2017年期間銷售付款保障保險（PPI）過程中，涉及「不當銷售」，有過百萬名顧客「中招」，涉資金額270億英鎊，當中三大英國銀行被罰款共1.17億英鎊。另外，根據波士頓諮詢集團（Boston Consulting Group）報告，2009至2016年銀行被罰款總額達3,210億美元，反映金融企業操守失當問題的嚴重性。

話說回來，用重典是否就能根治銀行界的不當行為？倫敦政治經濟學院教授Charles Goodhart的看法值得參考。他指，做壞事的往往是「人」，而非銀行或機構。延伸下去，監管機構應該致力推動銀行管治的改革，不應只着眼銀行的資本、流動性這類指標。而且，業界害群之馬無論事後轉職何處或已退休，都應該受到懲處。Goodhart又指如果一個銀行總裁知道自己的行為對他的身家財產有終身的影響，這比任何說教和誓言更能有效提升銀行文化1。這看似嚴苛，但某程度上點出問題的根源：短線目標誘使個人盲目逐利，而這些人不需問責。由針對企業轉為針對個人，將需要銀行監管思維和制度上的重大變革，說易行難。但我認為即使在目前的制度下，銀行監管者都應該採取主動，要求銀行提升其管治、文化和道德水平。

如果銀行願意並能提升企業文化和價值觀，我作為監管者非常樂意退後一步，放輕監管的力度。這正是金管局近年致力推動銀行走「穩善金融」之道的原因。其實我們過去數年與銀行業界下了不少功夫，要求銀行獨立非執行董事要更投入和提升裝備，令他們更有效地發揮監察銀行的影響力。我們又提供培訓，協助提升銀行企業管治，成立一個由董事局主導、由獨董做主席的委員會，監督落實，確保薪酬獎賞制度與良好企業文化和價值觀掛鈎。我相信，要做到「穩善金融」的境界，金管局和銀行業界要共同努力，假以時日，會見成效。但改革長路漫浩浩，所以在未來可見一段日子，銀行監管者不至飯碗不保！

講野個條友做金融
已經好白咁暗示小霖子阻住強國銀行做野而收皮

Btw:
由財政司司長領導的遴選小組會負責下任金管局總裁的遴選工作，該小組的成員包括馮國經、劉遵義、施文信和任志剛，遴選工作完成後政府將另作公布

下任總裁首要任務:用盡香港儲備，for大灣區使

人之將...

根本全世界銀行唔係靠官商勾結政府保護已經一早收皮

kyle bass前幾日先話唔好再擺錢喺HKD

銀行最唔想做impairment
如果唔做roe可以double
08之後impairment嚴左同複雜左好多

扮監管真賣港昆幾億走，就係鳩吹幾隻阿嫲係女人既廢府之言？？？

留名

係呢個時間 推比大家睇